\documentclass[]{book}
\usepackage[english]{babel}
\begin{document}


\chapter{ICTP electronics}

\noindent En general, los sistemas de detección de partículas cuentan con secciones encargadas de generar señales eléctricas que contienen la información física de interés del evento detectado. Dependiendo de la naturalea del detector y de los objetivos del experimento, distintos elementos electrónicos pueden ser implementados a continuación. Sin embargo, el objetivo de estas etapas converge a conservar, transportar y optimizar la recolección de la mencionada información. Próxima al detector, se encuentra la electrónica denominada de front-end, que típicamente comprende amplificación de la señal, shaping y discriminación, así como digitalización y transporte por cables. A continuación pueden encontrarse sistemas de más alto nivel como procesadores digitales y de adquisición de datos, que permiten transformar las señales y extraer la información necesaria para su posterior estudio. [Tavernier]

\noindent Tal es el caso de los detectores GEM. Tras las generación de pares electrones y iones en el interior de la cámara de gas por su interacción con partículas cargadas incidentes, Los electrones libres generados en la ionización primaria son atraídos hacia los agujeros de la hoja de GEM debido al campo eléctrico. Al pasar a través de los agujeros, los electrones experimentan un fuerte campo eléctrico local dentro de los agujeros, lo que causa una avalancha de electrones (multiplicación de electrones), de tal manera que un solo electrón puede generar varios órdenes de magnitud de electrones secundarios (ganancia). Los electrones multiplicados son recogidos en un conjunto de electrodos o en una segunda capa de multiplicación, resultando una señal de corriente eléctrica que puede ser medida y analizada.

\noindent No obstante, las corrientes típicas medidas en la salida del detector son del orden de picoamperios, lo que obstaculiza el uso de electrónica convencional para el procesamiento de la señal. Por lo tanto, es necesario implementar etapas de preamplificación y amplificación, hasta lograr señales con características adecuadas para su digitalización con un ADC y proseguir con el subsecuente procesamiento digital. A continuación, tanto los elementos involucrados en la etapa de front-end como los de procesamiento digital utilizados en el presente trabajo serán explicados con detalle.

\subsection*{Front-end electronics}
\subsection*{Sistema de adquisición y procesamiento}

\noindent 


\end{document}